\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{Associação de palavras em {\tt R} 1\\
       {\sl R ideas} 
      }
      
\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}


\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item O que é associação de palavras ?
        \item Memória associativa, ou indexação por conteúdo
        \item Chamada por referência e chamada por valor
        \item O programa principal
        \item A função {\tt gen.assoc.matrix()}
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Pacotes convencionais de mineração de textos 
            (ou {\em text mining}) em {\tt R}, como {\tt tm}, oferecem recurso simplificado de
            associação entre palavras;
        \item Possivelmente por razões de desempenho, o cálculo de 
            associação é feito entre blocos de um mesmo {\em corpus}.
        \item Assim, pareceu uma boa ideia criar código em {\tt R}, para
            preencher essa lacuna.
        \item O desenvolvimento de um novo pacote de software também é uma
            forma de aprender mais sobre a linguagem {\tt R}.
        \item E também de trazer para o estudo da linguagem técnicas de 
            de desenvolvimento de software que normalmente são usadas
            em outros espaços de desenvolvimento.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{O que é associação de palavras ?}
    \begin{itemize}
        \item Expressa como um índice a {\bf associação} entre duas 
            palavras indica o quanto a ocorrência de uma palavra 
            condiciona a ocorrência de outra. 
        \item Portanto, pode ser entendida como forma de probabilidade.
        \item Num contexto mais próximo dos estudos da linguagem, a
            associação entre palavras pode ser base de conceitos mais 
            amplos como {\bf contexto semântico}.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{O que é associação de palavras ? ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item A abordagem a ser seguida aqui prima pela simplicidade, 
            pois são identificados apenas pares de palavras 
            diretamente próximas -- ou seja: com distância zero
        \item Contudo, através de técnicas matemáticas pode-se calcular
            a probabilidade da associação entre duas palavra com distância maior.
        \item Isto é: com palavras intermediárias entre elas.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Memória associativa, ou indexação por conteúdo}
    \begin{itemize}
        \item A ideia de {\em memória associativa} pode abranger 
            significados muito amplos, que começam no hardware de
            computadores.
        \item Aqui vamos usar a expressão com um sentido muito limitado
            e muito preciso: a possibilidade de acessar estruturas de             dados como listas ou vetores através de cadeias de caracteres associadas a elas, em vez dos números {\bf índices} 
            normalmente usados.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Memória associativa, ou indexação por conteúdo}
    \begin{itemize}
        \item Mais precisamente, usaremos palavras, em vez de índices 
            para nos referirmos a elementos das listas de palavras.
        \item Especificamente, em vez de usarmos índices para nos 
            referirmos à frequência uma associação entre duas palavras,
            usaremos as próprias palavras.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Chamada por referência e chamada por valor}
    \begin{itemize}
        \item Um ponto importante da criação de funções é a possibilidade 
            dos parâmetros serem ou não alterados.
        \item Há um tipo de chamada de função em que seus parâmetros 
            são copiados em área temporária e qualquer alteração neles 
            é feita nessa área temporária, não na variável que foi passada
            como parâmetro.
        \item Esta forma é a {\bf chamada por valor}, ou 
            {\em call by value};
        \item Quando uma chamada de função pode alterar a variável passada
            como parâmetro, tem-se o que se chama de 
            {\bf chamada por referência}, ou {\em call by reference}.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Chamada por referência e chamada por valor ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item {\tt R} é uma linguagem muito poderosa e flexível: ambas
            formas estão disponíveis.
        
        \item Contudo, a forma mais natural é a chamada por valor.
        
        \item Assim, o mais natural é usar o retorno das funções como
            forma de transferir para fora das funções as alterações dos
            parâmetros realizadas por elas.
            
        \item Isto traz para os programas um sabor de programação 
            funcional.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{O programa principal}
    \begin{itemize}
        \item O programa principal apenas faz dois testes: com um vetor
            vazio, e com um vetor de caracteres convencional, com duas linhas e um conjunto de palavras simplificadas.
            
        \item Em próximas ocasiões, os testes serão mais sistemáticos.
        
        \item O resultado do programa é {\em left to the reader as 
            an exercise}...
    
        \item Este é um jargão dos livros estadunidenses de matemática
            antigos. Por ser um tanto extenso, não é mostrado 
            aqui, mas pode ser gerado facilmente.
        
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = O programa principal,
        firstline=72,lastline=82,firstnumber=72]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}

\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()}}
    \begin{itemize}
        \item A função {\tt gen.assoc.matrix()} tem como parâmetro 
            um vetor de caracteres {\tt char.vector};
        \item Seu retorno {\tt result} é uma lista;
        \item {\tt remain.word} é a última palavra da linha anterior, 
            que deve ser analisada na linha atual. 
        \item {\tt ws.class} é {\em classe de caracteres} que contém os
            caracteres de espaços em branco que serão usados para 
            separar as palavras a serem analisadas.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Cabeçalho da função 
        {\tt gen.assoc.matrix()},
        firstline=31,lastline=34,firstnumber=31]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Na linha {\tt 36} é realizado um laço sobre cada 
            uma das linhas do vetor de entrada.
            
        \item Na linha {\tt 38} são removidos os espaços à direita
            e à esquerda do início da linha sendo tratada.
            
        \item Nas linhas de {\tt 40} a {\tt 42} cada linha vazia é
            ignorada e se parte para a próxima linha.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Laço (ou {\em loop}) principal,
        firstline=36,lastline=42,firstnumber=36]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Na linha {\tt 45} o vetor de caracteres {\tt tline} é
            quebrado em palavras.
        \item A função {\tt strsplit()} gera uma lista, que deve ser
            então transformada em um vetor, para facilitar seu 
            tratamento.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Quebra da linha em palavras,
        firstline=45,lastline=45,firstnumber=45]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de {\tt 47} a {\tt 50} há um cuidado adicional:
            caso o vetor de palavras {\tt words} seja vazio, parte-se 
            para a próxima linha.
            
        \item Esta avaliação provavelmente é desnecessária, mas no
            começo do desenvolvimento é importante ser cauteloso.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Verificação do vetor de palavras,
        firstline=47,lastline=50,firstnumber=47]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de {\tt 52} a {\tt 54}, se houver uma 
            palavra restante da linha anterior, ela é incluída no
            resultado, usando-se a função {\tt add.mutual()}, que
            será comentada a seguir.
            
        \item A função {\tt nchar()} mede o número de caracteres em 
            um vetor do tipo caracter.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Incorporação da última palavra da
        linha anterior,
        firstline=52,lastline=54,firstnumber=52]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de {\tt 56} a {\tt 59}, é tratado o caso da
            haver uma única palavra na linha, quando o processamento
            parte para a linha seguinte. 
            
        \item Esse cuidado é necessário, porque as sequências em {\tt R}
            podem ser decrescentes. 
            
            Por exemplo, ir de {\tt 1} a {\tt 0}. Ver o próximo laço
            {\tt for}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Tratamento de sequências decrescentes,
        firstline=56,lastline=59,firstnumber=56]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de {\tt 61} a {\tt 63} está o laço mais 
            importante da função {\tt gen.assoc.matrix()}.
        \item Ali é onde é feito o processamento mais volumoso dela.
        \item Ele pode ser tão conciso porque usa a função 
            {\tt add.mutual()} para cuidar da maior parte do 
            processamento.
        \item É importante notar que ela trata a palavra da iteração
            atual e da palavra a seguir. 
        \item Por isso é que o laço vai até o penúltimo elemento do
            vetor de palavras {\tt words}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = O laço mais importante da função,
        firstline=61,lastline=63,firstnumber=61]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Na linha {\tt 65} a última palavra da linha atual se 
            torna a palavra restante da próxima linha a ser processada.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Última palavra da linha atual é 
        usada na linha seguinte,
        firstline=65,lastline=65,firstnumber=65]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Na linha {\tt 68} é retornado o resultado da função.
        \item Em {\tt R} há o recurso {\tt return} para retornar 
            valores.
        \item Mas ele não é necessário neste caso -- basta incluir
            o nome da variável de retorno na última linha da 
            função.
        \item Um ponto interessante é que, sintaticamente, 
            {\tt return} é uma {\bf função}, não um comando.
        \item Aparentemente, também era assim na versão da linguagem
            {\tt C} anterior à versão {\bf K\&R}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Retorno do resultado,
        firstline=68,lastline=68,firstnumber=68]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de {\tt 24} a {\tt 29}, é definida a 
            função {\tt add.mutual()}.
            
        \item Ela usa o fato de que, se uma palavra {\tt col.word} está
            na lista das palavras associadas com {\tt row.word}, então
            vale o vice-versa.
            
        \item As palavras {\em row} (ou linha) e {\em col} (ou coluna) 
            são usadas porque se está construindo uma tabela de associações -- que é simétrica.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = A função {\tt add.mutual()},
        firstline=24,lastline=29,firstnumber=24]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Da linha de {\tt 1} a {\tt 4}, é definido o cabeçalho da
            função {\tt add.word()} que faz o processamento mais 
            pesado do programa.
        \item Se a lista de entrada passada como parâmetro é nula, 
            ela é alocada.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Cabeçalho da função 
        {\tt add.word()},
        firstline=1,lastline=4,firstnumber=1]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Da linha de {\tt 6} a {\tt 11}, é tratado o caso de um 
            novo par de palavras.
        \item Quando usados de modo associativo -- usando caracteres, em
            vez de índices numéricos --, as listas não têm limites.
        \item Quando uma palavra não está na lista, uma referência a ela
            é tem valor nulo. 
            
            O teste {\tt is.null()} verifica isso.
        \item Neste caso é alocada uma entrada para o par e sua 
            frequência é definida como {\tt 1}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Alocação de novo par de palavras,
        firstline=6,lastline=11,firstnumber=6]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Da linha de {\tt 13} a {\tt 16}, é tratado o caso de uma 
            nova associação com uma palavra já existente.
        \item A nova palavra é entrada na lista, com frequência {\tt 1}.
        \item O resultado é retornado através da função {\tt return} 
            do {\tt R}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Alocação de uma palavra associada a
        outra já registrada,
        firstline=13,lastline=16,firstnumber=13]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\begin{frame}{A função {\tt gen.assoc.matrix()} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Da linha de {\tt 18} a {\tt 19}, é tratado o caso de uma 
            associação já existente -- sua frequência é incrementada.
        \item Na linha {\tt 21} é retornada a lista de resultado.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Incremento da frequência de associação
        já existente,
        firstline=18,lastline=21,firstnumber=18]
        {../script/gen_assoc_matrix.R}

\end{frame}


\end{document}
